<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Canophia 的主页</title>
  <icon>https://www.gravatar.com/avatar/7c9f6f6e04ebc72444424951be140634</icon>
  
  <link href="https://canophia.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://canophia.github.io/"/>
  <updated>2025-04-28T14:49:35.038Z</updated>
  <id>https://canophia.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Canophia Kochiya</name>
    <email>canophia@qq.com</email>
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>随笔 - 在工人体育场北路漫步的一夜</title>
    <link href="https://canophia.github.io/2025/03/24/4/"/>
    <id>https://canophia.github.io/2025/03/24/4/</id>
    <published>2025-03-24T10:30:00.000Z</published>
    <updated>2025-04-28T14:49:35.038Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>当我在小红书上刷到留学中介为学术不端的留学生代写申诉信的广告时，我总能想起那个在柬埔寨金边的傍晚，一位突突车司机为了把我拉去红灯区，将右手与地面平行放在腰间，嘴里说着的那句“really really small girl”。</p><p>有人说，“有些人出生就在罗马，有些人出生就是牛马”，但好像能做牛马，也算是一种幸福。毕竟，他们也曾被寄予厚望，好像能够通过努力出人头地，考上一所好学校，说不定就能实现“阶级跨越”。能够梦想着考上清华北大的孩子，也许确实比在暗无天日的红灯区幸福吧。</p><p>我的儿时是在中部省份的一个县城度过的，父母是大学教师，外公是公务员，不算特别穷，社会地位也不错。在我小升初的那一年，我父母任教的大学和市区的一个著名中学签了协议：这所大学的教师子女可以无条件入学该中学。我的成绩是县里最好的，但那是我第一次感受到“后门”的力量——尽管这完全合规，算不上任何意义上的后门，但我朴素的正义感依然和我的既得利益产生了激烈的对抗。我不懂，为什么我的同学们为之苦读了整整六年的目标，为什么“全县仅招10人”的高不可攀的壁垒，就这么被轻而易举的绕过去了，而原因仅仅是投胎的运气。</p><p>后来我才明白，这好像是这个世界运行的本源规律。那时的我也不会想到，实际上没有人的利益受损，只是“蛋糕变大了”而已。但我总是在想，要是把这些变大的蛋糕都公平地分了，那该多好！</p><p>我所就读的这所初中，并不令人意外地，是一所民办中学，有拿着助学金的贫困户，也有和我一样的“中产”家庭。作为创收手段，对于离录取分数线只差几分的同学而言，这些分数是能用金钱买到的，一分或许是一万元，我记不清了。当然，对于最富裕的家庭，即便离分数线差了十万八千里，他们也有特别的入学手段：国际班。高昂的招生费用足以让这所日薄西山的城市中的大多数人望而却步，而即便过了学费这一关，出国留学的费用更是招生费用的数十倍。他们的学习成绩是有目共睹的。在我中学的日子里，老师们常常拿他们作为反面教材，激励我们努力学习。</p><p>每到入春之时，学校便会张贴一张榜单，列举国际班的学生拿到了多少录取通知。说来也是奇怪，像我们这种普通的学生全无艳羡之色，就好像知道他们和我们不是一个赛道，因此他们实力再差，能上各种我们从未听说过的大学也是情理之中。他们的人生注定和我们是无交集的，甚至教室都在单独的楼栋，和我们全无半点关系。</p><p>后来，我有幸作为全校成绩最优秀的学生，考上了最高水准的国内大学。这所学校没有高昂的费用。5000元一年的学费，900元一年的住宿费，管够的助学金，这是所有达到这所学校分数线的国内学生们共有的标准。我甚至幸运地获得了校内某计划提供的“名义上的”全奖：全额学费，外加500元每月的奖金。家中提供的额外2000元每月的生活费让我在校内不愁吃穿用度，更是时不时能出门旅游一圈。在这样一所国内的顶尖学府中，我却渐渐感到对其教学质量的不满足。于是我对我的导师说，我想出国读博。</p><p>只有在那时，我才想起我的国际班同学们。当时，我对国际上的各种大学也有了一定的了解。于是我从无人维护的中学网站上一则阅读数几乎为零的文章中翻出了这些国际班同学的去向——这些同学们就读的大学，似乎与我就读的大学在几乎相同的水准。</p><p>不知怎地，我想起了那个流传甚广的“小镇做题家”一词。</p><p>后来，我拿到了我梦寐以求的学校的录取，也拿到了一年七万多美元的全奖资助。当我把我的录取信拿给我的家人看的时候，他们才知道，为什么我如此坚持要拿到全奖才去就读——这么多钱，是即便去四处贷款也贷不出来的。我回望我的教育经历，觉得这好像就是小镇做题家的巅峰，最优秀的小镇做题家也不过如此。但这一切又究竟是为了什么呢？</p><p>在申请季，我认识了和我一样在间隔年的另一位虚拟主播。她的大学生涯是在国外度过的，但与我的中学国际班同学们不同，她很优秀，也许比我更优秀，这足以让她在全世界最顶尖的大学之一就读含金量很高的理工科专业。但她厌倦了这一切，做起了主播，也准备去自己喜欢的文学领域深造。但文学项目可不一定有全奖。</p><p>在她直播的某一天，我看到一位观众在弹幕中说，留学生也不过如此，都是交钱镀金罢了，没有真才实学。这句话确实让人气愤，直播间中留学生不少，大家都在让作为房管的我管一管，但同为留学生的我，那一刻却犹豫了。中学时代的我看着国际班全校垫底的成绩放声大笑，这笑声化作飞行整整十年的回旋镖，正中美国大使馆前准备留学签证的我的自尊心。</p><p>在办理留学签证的前夜，我在工人体育场北路散步。路的这边是三里屯SOHO，遍布着快餐和便利店，蜜雪冰城和一点点穿插其中；而路的对面是太古里，在那里，著名的奢侈品品牌都变成了低端货，而高端的那些我更是闻所未闻。抱着闲逛的心态，我整理了一下我的外套，将我的可乐瓶放在了书包的最深处，然后踏上了过街天桥。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;当我在小红书上刷到留学中介为学术不端的留学生代写申诉信的广告时，我总能想起那个在柬埔寨金边的傍晚，一位突突车司机为了把我拉去红灯区，将右手与地面平行放在腰间，嘴里说着的那句“really really small girl”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人说，“有些人出生就在罗马，有</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="https://canophia.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>自主招生的最后一年（上）：白名单与信息学竞赛</title>
    <link href="https://canophia.github.io/2025/01/24/3A/"/>
    <id>https://canophia.github.io/2025/01/24/3A/</id>
    <published>2025-01-23T22:30:00.000Z</published>
    <updated>2025-01-23T22:32:23.726Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p> 最初，没有人在意这场灾难……直到这场灾难和每个人息息相关。</p></blockquote><p>2018年8月17日，第27届全国中学生生物学竞赛在长沙举行了。没有盛大的开幕式，没有隆重的宣发，没有铺天盖地的新闻稿，它就那样发生了，仿佛与往常的26届比赛没有任何区别。没有人能够预料到，这场比赛带来的深远的影响，将远远超出这次竞赛本身，超出生物学的范畴，甚至超出学科竞赛的范围。每一个高考考生将不得不面对这次事件的余波，而其带来的长远影响，犹未可知。</p><p>几天后，一条新闻悄悄爬上了微博热搜：“成功解剖鲫鱼，保送清华北大”。暂且不论标题的春秋笔法，互联网的记忆虽然短暂，但这条新闻与不到一个月前的另一条新闻形成了鲜明的对比：曾经因辍学帮父母在菜市场杀鱼而走红的“杀鱼弟”因家庭矛盾试图自杀。一边是辍学在家却手法老练的寒门独子，另一边则是衣着光鲜、荣誉等身的竞赛获奖者，这自然引起了人们的质疑：难道是因为出身贫寒，“杀鱼弟”就不配通过各种竞赛的手段获得大学的敲门砖？为什么“杀鱼弟”不能被保送，甚至落得如此悲惨的境地，而这些所谓的竞赛生们可以？</p><p>一种观念渐渐被推至台前：包括生物竞赛在内的所有竞赛，无非是“权贵”们玩的游戏。打着“竞赛”的招牌，走个解剖的流程，然后这些贵族子弟们便能心安理得地进入最好的大学。</p><p>即便这种观点并不正确，也有人需要为此负责。不到一个月后的9月13日，教育部办公厅公布了一个看起来毫不起眼的命令：《关于面向中小学生的全国性竞赛活动管理办法（试行）》（以下称为《办法》）。</p><p>诚实地说，上述《办法》的出台和“解剖鲫鱼”事件是否有确凿的关联，这也许永远是个谜。但其出台时间过于凑巧，并且又是一条全新的规定，很难不让人将其与一个月前引发热议的新闻进行联系。</p><p>那么，《办法》究竟讲了些什么呢？单看其条文，所有人都会认为这是“套话”。的确，教育部似乎只是为了规范竞赛影响招生公平的乱象，设立了一个竞赛“白名单”。对于正规的、有着悠久的举办历史的、国际上受到广泛认可的竞赛来说，好像这一《办法》只是让竞赛组委会多一项给教育部递文件的任务。但真的如此吗？</p><p>2019年1月28日，《办法》终于给所有关心学科竞赛的学生敲了一记闷棍。2019年的竞赛“白名单”公示列表上，并没有“五大学科竞赛”之一的信息学竞赛。</p><p>信息学竞赛有着悠久的历史。改革开放初期的1984年，便有国家领导人呼吁普及计算机知识，“计算机的普及要从娃娃抓起”的口号让全国信息学奥林匹克竞赛（NOI）应运而生。1989年，联合国教科文组织倡议发起了国际信息学奥林匹克竞赛（IOI），这更是给竞赛增添了为国争光的重任。因此，高校纷纷为表现优异的参赛者敞开大门，以期鼓励竞赛的普及，这也就不足为奇了。全国信息学竞赛上的前50名将会进入国家集训队，保送入全国顶尖的大学，从而得以专心备战国际竞赛，而其中表现最好的4人将正式身披国家队战袍，代表中国出战。</p><p>中国代表队能在国际信息学奥林匹克竞赛上屡创佳绩，多次获得总成绩第一，离不开政策的支持。与信息学竞赛并称为“五大学科竞赛”的数学、物理、化学、生物竞赛中，中国代表队都是实力强劲，常常能包揽团体和个人第一；而天文、地球科学、语言学、哲学竞赛这些相对小众的竞赛则在中国不温不火，翻开其获奖列表，你甚至需要费一番心思才能找到中国国旗。</p><p>高校招生政策也培养了一条通过学科竞赛升学的道路。2019年之前，不仅限于国家集训队，进入省代表队的学生往往都能获得顶尖高校的青睐。进入了省代表队，就可以在全国竞赛中竞争，而铜奖以上的学生将有机会与高校的招生代表签约，在高考中降分录取。竞赛生们往往将其视作某种对他们花在学科竞赛上的精力的补偿。其实，即便不降分录取，这些有能力参与全国竞赛的聪明的竞赛生也可以在高考中斩获佳绩，很多人不是为了升学考虑，而纯粹是出于对学科的热爱，不惜牺牲高中课内的时间参与竞赛。毕竟，哪个竞赛生的心中没有一个参加国际比赛的梦想呢？</p><p>然而，全国信息学竞赛的主办方，中国计算机学会（CCF），则在学生口中口碑不佳。与其他竞赛相比，信息学竞赛有一个显著的不同：比赛的进行必须依赖电脑。不论评测系统、服务器、专用操作系统的开发成本，单是比赛场地中选手所用电脑的购置，就足够主办方付出高昂的成本。信息学竞赛的评分很大程度上取决于选手所编写代码的效率，因此在学生的心中，评测所用老旧的CPU、过时的操作系统，以及时不时出现的组织人员操作上的问题都会成为众矢之的。但为了收回成本，中国计算机学会做出的另一些规定则是让任何利益相关者都会感到汗颜。前面提到，全国信息学竞赛的参与选手必须进入省代表队，而进入省代表队的名额一般按照各省自行组织的省队选拔赛的排名产生。抛开为了照顾女选手以及防止一所中学独大所产生的复杂的名额分配机制不谈，C类名额和D类名额的出台则是明码标价的：对于省队选拔赛中未进入省队，但表现出色且“对学会做出特殊贡献”的选手，可以进入省队的C类名额，与正式选手一同比赛；而对学会做出稍微小一些“贡献”的选手则可以进入D类名额，作为非正式选手参赛，也有机会得到高校的青睐。这个“贡献”具体是指什么呢？“贡献”主要由对中国计算机学会的捐赠产生。C类选手的捐赠金额至少为10万人民币，而D类则是2万左右。并且，有捐赠不代表必定能进入C类名额。这类名额的数量有限，需要“充分理由”，而最常见的理由往往和学会内教师的人际关系有关。这便让中国计算机学会背上了“喜欢圈钱”的名声，也为信息学竞赛的合法性埋下了隐患。（自2025年起，C类和D类名额已经被取消。）</p><p>翻开《办法》第十四条，我们能看到一条混杂于其他规定之间的毫不起眼的规定：</p><blockquote><p>竞赛应坚持公益性，不得以营利为目的。主办方、承办方不得向学生、学校收取成本费、工本费、活动费、报名费、食宿费和其他各种名目的费用，做到“零收费”。不得以任何方式转嫁竞赛活动成本。</p></blockquote><p>结合新闻来看，这一条文显然是在回应社会对“寒门难出贵子”的质疑：“白名单”内的竞赛不会收费，即便家庭贫困也完全可以参加。但随之而来的另一个问题则摆在了竞赛主办单位的面前：从哪收集这么多钱办竞赛？</p><p>很多竞赛主办方通过接受社会捐赠、赞助等方式维持开销，但对于中国计算机学会来说，主办竞赛的开销则高得多。在《办法》出台之前，向大部分参赛者收取的并不便宜的参赛费，加上各种来源的捐赠，这足以覆盖竞赛成本。可是，《办法》把这条路完全堵上了。</p><p>对于参加竞赛的学生而言，虽然不喜欢中国计算机学会的收费高昂，但绝大部分人更加反对教育部将信息学竞赛挡在“白名单”外的做法。备战竞赛的学生为了竞赛成绩，已经付出了大量的时间和精力，而这样的一纸行政命令会将他们通过竞赛升学的希望完全封死，这是任何一个竞赛生都不愿意看到的局面。</p><p>后来，在各种线上和线下的渠道中，中国计算机学会也对此事做出了回应。我们从“CCF关于举办全国信息学奥林匹克竞赛的承诺”中便可窥见一斑。将其与《办法》的第十四至十七条对比，我们便能发现中国计算机学会的春秋笔法：</p><blockquote><p>本学会不主动向政府申请财政补助，不给国家增加财政负担。</p></blockquote><p>这句话是《办法》中所不包含的，但这句话表明了中国计算机学会对于竞赛“零收费”的态度：这是不切实际的，需要动用财政补助。我们不妨翻看《CCF关于NOI若干问题的公告》：</p><blockquote><p>CCF是非营利（NPO）机构，无任何国家财政拨款。所谓“非营利”，并非指不能经营、不能收费和不能有财务结余，……与其他知识理论型的竞赛相比，NOI竞赛具有较高的成本，包括设备费、网络费等都是知识理论型竞赛所没有的。……NOI作为一项CCF自主创办的计算机科学普及活动，必须自筹经费以支持这一活动的正常开展。……作为面向学有余力的学生自愿参加的课外活动，如果使用国家财政拨款，显然有违教育公平的原则，因而是不合适的。</p></blockquote><p>这代表中国计算机学会的态度。这封言辞并不激烈的文章将矛头对准了教育部的《办法》及其相关政策，称其是不切合实际的，甚至于暗含对教育部和其他竞赛主办方滥用财政拨款的指控。平心而论，中国计算机学会的理由非常说得通。但教育部和学会的出发点本身就不同：教育部需要的是回应社会对竞赛门槛的质疑，因此不能让竞赛收费；中国计算机学会则需要维持学会本身的财务健康和正常运转，因此必须在某种程度上收费。</p><p>无论如何，在教育部和中国计算机学会的各种冲突、谈判、讨论中，还是有一些让学生安心的消息传出的。2019年2月25日，经过了对于学生来说堪称煎熬的一个多月，教育部终于向公示的“白名单”列表中补充了信息学竞赛的名字。4月10日，公示期结束后，确定下来的“白名单”竞赛中也列有包括信息学竞赛在内的全部“五大学科竞赛”。参加竞赛的学生们终于能够确定，他们参加的确实是合法合规的竞赛，是能得到国家承认的竞赛。</p><p>然而，8月16日，在全国信息学奥林匹克竞赛如期举办之后，一则消息不期而至。</p><blockquote><p>由于某种原因，由CCF主办的全国青少年信息学奥林匹克联赛NOIP（普及组及提高组）从2019起暂停。特此公告。</p></blockquote><p>遵循字越少事越大的原则，这则消息并非空穴来风，而与之相关的流言也已经传遍了各地的中学。</p><p>全国青少年信息学奥林匹克联赛（NOIP）和全国信息学奥林匹克竞赛（NOI）是什么关系呢？尽管名字都有“全国”二字，前者却是省级竞赛，虽然使用同一套试题，获奖的分数线却按照各省情况制定。NOIP的成绩也占据省队选拔成绩的一定比例，从而可以直接决定省代表队的参赛者。NOIP无法举行，就意味着正常的省队选拔赛无法举行。并且，NOIP的奖项也是很多学生能获得的最高荣誉之一。因此，接下来的赛事如何举办，对学生来说仍然是个未知数。</p><p>信息学竞赛已经到了大而不能倒的程度。对于必须想出解决办法，保障来自近百所中学的数万名参加竞赛的学生的权益。</p><p>8月23日，在各路流言的纷飞之中，中国计算机学会贴出了《CCF关于举办非专业级软件能力认证的公告》（以下称为《公告》）。他们从繁多的规定中找到了一个不为人所知的项目：CSP计算机软件能力认证。</p><p>CSP从来就没有得到过竞赛生们的重视。CSP被设计为一个给计算机专业的大学生参与的考试，含金量并不高。对于参加信息学竞赛的学生而言，他们在大学阶段更喜欢参加ICPC这样更具含金量的国家性或国际性竞赛，而非一个更类似于四六级的考试。对有志于参加全国信息学奥林匹克竞赛的学生来说，CSP的考试难度并不高，可能只有压轴题比较难。在竞赛生们的练习网站上，你甚至找不到CSP的任何一道题目。但它就在那里，静静地举办着，直到信息学竞赛发生了翻天覆地的变化。</p><p>在《公告》中，中国计算机学会借用CSP比赛的名义，推出了“面向有兴趣者自愿的”CSP非专业级别的能力认证：CSP-J&#x2F;S。这几乎是一次完美的借壳重生。是的，所有人都知道这就是NOIP的换皮版。但这不是面向中小学生的竞赛活动，任何人都可以参加，自然可以收费。CSP-J和CSP-S分别对应NOIP的普及组和提高组，而第一轮和第二轮分别对应NOIP的初赛和复赛。《公告》中写道：</p><blockquote><p>本学会再次重申，CSP是符合本学会定位及符合学会章程的一项专业能力评价活动，而CSP-J和CSP-S是面向有兴趣者自愿的一项计算机科学活动，旨在推动计算机科学的普及，让更多的青少年和非专业人士接触和学习计算机科学，并对他们未来选择以计算机为其职业有所帮助。CSP认证不纳入行政轨道，不建议将CSP成绩作为职业晋升和升学的唯一依据，不建议以功利的心态参加CSP认证。</p></blockquote><p>名义上来说，CSP-J&#x2F;S应当是学生处于兴趣参加，不与升学挂钩。然而，CSP-S的成绩仍然关系到全国信息学奥林匹克竞赛本身。在2020年，CSP-S的成绩影响省队选拔的成绩。而2021年以后，CSP-S的成绩则关系到NOIP的入围。</p><p>不管怎样，在众多复杂的修改之后，信息学竞赛终于找到了自己的稳态。2020年1月21日，NOIP宣布恢复举办。此后，竞赛生们也习惯了先参加CSP-S，再参加NOIP和省队选拔赛，凭此进入国家级竞赛的路径。只是，这真的符合中国计算机学会当初承诺的“零收费”和无门槛吗？面向中小学生的全国性竞赛NOI和NOIP确实做到了不收取“竞赛费”，但与之直接相关的面向社会人士的认证CSP-J&#x2F;S则有着相对高的报名费。参加两轮CSP-S的开销是530元，不含交通、食宿。这算不算是违反了《办法》的第十四条呢？我们相信这是中国计算机学会与教育部谈判的结果。2022年3月3日，《面向中小学生的全国性竞赛活动管理办法》的正式推出，对试行版《办法》的第十四条做了进一步的扩充：</p><blockquote><p>竞赛应坚持公益性，不得以营利为目的。竞赛各项工作由组织主体（主办方）及承办单位直接负责实施，不得进行委托、授权。组织主体（主办方）应周密制定竞赛活动实施办法，确保任何单位、组织及个人不得向学生、学校收取成本费、工本费、活动费、报名费、食宿费、参赛材料费、器材费和其他各种名目的费用，做到“零收费”；不得指定参与竞赛活动时的交通、酒店、餐厅等配套服务；不得通过面向参赛学生组织与竞赛关联的培训、游学、冬令营、夏令营等方式，变相收取费用；不得推销或变相推销资料、书籍、辅助工具、器材、材料等商品；不得面向参赛的学生、家长或老师开展培训；不得借竞赛之名开展等级考试违规收取费用。赞助单位不得借赞助竞赛活动进行相关营销、促销活动。不得以任何方式向学生或组织学生参赛的学校转嫁竞赛活动成本。</p></blockquote><p>可是，让我们翻到正式版规定的第七条第4款，其中写道：</p><blockquote><p>申请举办竞赛活动，应当如实提供以下材料：……举办方的有关承诺书，包括本办法第十五、十六、十七、十八、十九条所列举的事项……</p></blockquote><p>这并不包含上面的第十四条，这和试行版《办法》不同。不管怎么说，都挺有趣的，不是吗？</p><p>最后的最后，对于大而不能倒的信息学竞赛来说，还有与教育部商榷的余地。在政策的一角，另一些竞赛的命运则更加耐人寻味。“白名单”上的国际公认的科学奥林匹克竞赛，除了“五大学科竞赛”，只剩下天文学（以“学科知识竞赛”而非奥林匹克竞赛的名义）和地球科学。而类似语言学或者哲学奥林匹克竞赛这样久负盛名的国际比赛，其国内选拔赛依然处于灰色地带。教育部的政策到底成效如何，还请读者见仁见智。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; 最初，没有人在意这场灾难……直到这场灾难和每个人息息相关。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;2018年8月17日，第27届全国中学生生物学竞赛在长沙举行了。没有盛大的开幕式，没有隆重的宣发，没有铺天盖地的新闻稿，它就那样发生了，仿佛与往</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>随笔 - 中日韩三国公共交通方式的比较</title>
    <link href="https://canophia.github.io/2024/12/13/2/"/>
    <id>https://canophia.github.io/2024/12/13/2/</id>
    <published>2024-12-12T22:58:30.000Z</published>
    <updated>2024-12-12T22:58:47.267Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>（依据非常不完全的旅行经验得出，如有错误还请指出。主要考虑大城市的交通，小城市或农村不做特别考虑。以 2024 年的实际情况为准。中国的情况以中国大陆为准。）</p><p>因为很喜欢，所以在旅行时就着重注意了三国的公共交通方式。</p><p>我们先假定读者对中国大陆的交通方式有基本的了解。简单介绍一下：目前大城市的通勤以广义地铁为主，也不排除其他方式的可能性，例如公交、共享自行车等。长途以飞机、高速铁路为主，夕发朝至的卧铺火车（高速或普速）作为经济的选择也很有市场，大巴则仅流行于城市—农村的摆渡或景区的接驳。</p><p>乘坐体验：</p><ul><li><p>地铁：★★★★☆</p><p>价格低廉。有屏蔽门。计费规则相对简单，用纸币付费需要去人工窗口，但有交通卡或乘车码的话，计费环节极其简单。交通联合卡（大部分情况下）能够在全国有地铁的城市通用，虽然用交通联合卡乘车不会给你本市交通卡的折扣。进站安检是个问题。不怎么开跨线车和大站快车，宁愿修一条新的站点更少的快线。有时间表（至少有个内部的时间表），准点率比较高。内部换乘褒贬不一，与其他交通系统的换乘比较麻烦。乘坐体验一般。</p></li><li><p>公交：★★☆☆☆</p><p>价格低廉。公交站台存在，但也仅限于存在了，这使得等车体验不怎么样。公交线路没有研究过，但实际体验一般。只流行于郊区的通勤。大部分公交的计费规则非常简单，付费也简单。发车间隔理论上均匀但不怎么短。换乘简单，线路多。乘坐体验一般。</p></li><li><p>飞机：★★★☆☆</p><p>适用于长距离交通。航空公司竞争激烈，也有部分航空公司有合作。目前一些干线上正有航空公司进行随到随走的试验，但仅限于付费一定金额以上的客户。准点率低。换乘相对简单。有些机场离市区很远。乘坐体验取决于航空公司，全服务航空公司的乘坐体验不错。</p></li><li><p>高铁：★★★★★</p><p>适用于短距离大城市间的交通。准点率高。可以随到随走——如果那条线路有很多车次的话。乘车很快捷，速度比较快。乘坐体验不错。换乘体验一般，但手续简单。</p></li><li><p>普速火车：★★★★☆</p><p>适用于夕发朝至的情况，或者缺钱的情况。价格低廉。车次较少。乘车比较快捷。车内环境干净卫生（但不私密），乘坐体验取决于你降噪耳机的性能怎么样，以及颠簸环境下能不能睡着。</p></li><li><p>大巴：★☆☆☆☆</p><p>时代的眼泪。价格不怎么低，等车时间较长，乘坐体验不好。几乎是迫不得已的选项。</p></li></ul><p>对于中国香港来说，飞机、高铁仍然适用，卧铺普速火车已经不复存在了。</p><p>香港市区的主要通勤方式是广义地铁。香港的铁路系统原来由两家运营：MTR 和九铁，目前合并为一家 MTR。原来从北京和上海来的普速火车能一直开到红磡，但现在已经停运了，香港西九龙高铁站承载了全部的中国内地—香港的铁路运输。郊区到广义市区的交通主要靠公交，一般来说都是坐到 MTR 地铁站再接驳地铁。卫星城到卫星城之间的接驳也需要靠公交，毕竟你要从元朗到上水，你不能指望先坐屯马线到红磡再换乘东铁线。（虽然说现在确实有通过 MTR 连接的计划……但这是有生之年系列了。）</p><p>从深圳去往香港可以选乘高铁（福田到香港西九龙，快但贵）、大巴（又慢又贵，如果你行李很多可以用）、船（如果你想去机场）、走过去然后坐 MTR（慢但也不便宜，东铁线到关口是有附加费的）、走过去然后坐公交（没有什么特别的优势，适用于你想打卡一个特别偏僻特别冷门的口岸）。从香港到澳门可以选乘大巴（过两遍关加上走好长一段路，麻烦）、船（方便）。公交也许有……？我不知道港珠澳大桥口岸通不通公交。原则上应该可以走到口岸步行过关然后坐港珠澳大桥接驳的大巴再走到另一侧口岸步行过关，但你很喜欢跑马拉松还是很喜欢竞走？也许还会有法律上的麻烦，所以不推荐。</p><p>从中国内地的其他城市去香港，请考虑在深圳北换乘一次，能省一笔是一笔。</p><p>MTR 的换乘体验极好，谁用谁知道，但你要头脑清晰。美中不足是 MTR 和九铁线路（东铁、屯马）之间换乘体验一般。MTR 的同台换乘遵循能省就省的原则，另外你要会看标识牌，看指示灯。调度水平不错，铁路运力高，但依然比较拥挤。</p><p>记得买八达通，这是香港交通卡，但也能用来吃饭买东西，超级方便。很多商铺都支持八达通付款。你大概可以把香港理解为一个巨大的校园，八达通就是校园卡。</p><p>乘坐体验：</p><ul><li><p>地铁：★★★★☆</p><p>价格不低，起步价高，跨海贵，机场快线价格特别高。不一定有屏蔽门。计费规则相对简单，注意东铁线的一等座以及机场快线。不开跨线车和大站快车。有时间表，准点率比较高。内部换乘体验是标杆级的。乘坐体验一般。施工速度低！</p></li><li><p>公交：★★★☆☆</p><p>价格不低。有公交枢纽。发车间隔理论上均匀但不一定短。换乘简单。线路命名方式比较花里胡哨，需要做一定的研究。乘坐体验不错，运力相对实际运载量而言，空余的空间充足，使得在多数情况下每个人都能有一个座位。</p></li><li><p>大巴：★★☆☆☆</p><p>能把你从深圳运到香港，香港运到澳门。</p></li><li><p>船：★★★☆☆</p><p>和大巴差不多，但不仅能把你从深圳运到香港，香港运到澳门，还能载你去离岛。记得吃晕车药，以及准备一点没有网络状况下的娱乐活动。</p></li></ul><p>澳门没有严格意义的地铁，也没有高铁，出行主要靠公交。长途出行主要靠走到珠海站坐高铁或者去机场坐飞机，又或者坐船去香港机场坐飞机。</p><p>乘坐体验：</p><ul><li><p>轻轨：★★★★★（在你真的需要使用轻轨的情况下）</p><p>又舒适又快捷，车厢干净整洁，由于是地上铁路，还可以起到一个观光的效果。唯一的缺点是又绕路又只能接驳一些没人去的地方，只方便机场或外港下来到路凼填海区玩的游客。但既然如此，我为什么不选择免费的大巴呢？能省一点是一点。如果你的行程只包含一天的澳门游玩，你又不想换澳门币，那你买不了轻轨票。接驳公交比较麻烦。二期建成之后能把你从拱北口岸和港珠澳大桥口岸运到路凼，对于游客来说还是很不错的。</p></li><li><p>公交：★★☆☆☆</p><p>几乎是唯一的通勤选择。公交枢纽不怎么完善。考虑到澳门的大小，作为游客在天气状况好的情况下也许更应该选择步行。</p></li><li><p>大巴：★★★☆☆</p><p>免费的就是最贵的。不过作为游客，你甚至可以把大型酒店（在澳门这是有其他意义的）当作换乘枢纽。然而其实你这样换乘只能从一个口岸到另一个口岸，如果不把大型酒店算作你的目的地之一的话。</p></li></ul><p>接下来谈谈日本。日本的高铁叫新干线，以下我们用新干线来称呼它。</p><p>日本的铁路系统是需要花时间研究做攻略的。这个我们先按下不表，先简单谈谈其他交通方式。</p><p>公交确实存在，但东京、大阪之类的大城市里，铁路系统实在是太发达了……作为游客你很难使用到公交，除非你住的特别偏，而恰好有一条特别便捷的公交线路连通你和某个景区。郊区接驳甚至都不一定用得上公交。没办法，铁路系统太大了。</p><p>有两个主要的航空公司：日本航空 JAL 和全日本空输 ANA。它们会推出为外国旅行者准备的折扣票，如果没有折扣，国内机票还是很贵的。但你如果真的要在日本国内坐飞机（比如去冲绳之类的小岛，或者国际线转机国内线；除此之外不建议乘坐日本国内线），去机场乘飞机的体验还是很不错的。国内机场都离市区很近，机场的接驳方便（没办法，铁路系统太发达了）。如果你要坐廉价航空去东京或大阪，不管是日本国内到国外，还是日本国内线，你都应该特别注意降落的机场。毕竟半夜被困在成田机场这样的事，我也经历过一次……不过机场过夜体验还行！另外小城市没有机场，但铁路系统太发达了，你可以很方便地去大城市换乘。</p><p>不得不讲日本的铁路系统了，但这真的不是一篇文章的一个段落可以概括的。（你看我连 MTR 这种接近中国内地的广义地铁系统也写了很长一段……）在 Wikivoyage 上真的开了一篇单独的很长的文章介绍日本的铁路系统。题外话，Wikivoyage 对于英文使用者而言可以说是旅行宝典了，啥都有！谁用谁知道。</p><p>对于什么也不想看的有钱有时间不喜欢做计划的旅行者，几句话总结：买交通卡，往里面充很多钱，用 Google 地图导航，然后额外准备很多钱以备罚款。</p><p>但是对于我来说，还是能省一点是一点对吧。这时你就得掏出十分的耐心，慢慢往下看——当然你也可以不看然后自己去日本体验几天摸爬滚打，但你要有充足的搞清楚状况的能力，至少要比我强——我花了三天才完全明白状况。</p><p>日本的铁路系统承担着所有意义上的国内通勤职能，无论短距离还是长距离。请记住这一点。</p><p>日本的铁路不是由类似中国这样的一个公司运营的，而是很多家不同的公司。最大的系统叫 JR，铁路网很发达，也运营着新干线。JR 旅客运输由 7 个不同的公司组成，相互之间有一定的合作关系，但毕竟是不同的公司，所以会发行不同的交通卡、不同的通票。另外还有私铁，有铁路网庞大的大手私铁，有只运营某条特定线路的小公司，也有只负责市域铁路的市营地铁。如果你从一个公司的线路转乘另一个公司的线路，你通常要走很长一段路，然后出闸机再进闸机，重新付起步价，适用不同的计费规则。因此，请在旅行前先查查想去的景区，然后做做计划，在预定酒店的时候尽量避免出发地到目的地时涉及公司间的换乘。</p><p>首先一点是，如果可以的话，尽量买交通卡：这会避免很多计费上的麻烦。交通卡还能用来付别的项目的款，比如吃饭和便利店之类的，以实际情况为准，至少 7-11 是接受交通卡的。如果你足够有耐心，而且很不喜欢动，你可以花钱买票。此外还有买 JR Pass 之类通票的选项。JR Pass 是 JR 发行的通票，买了这个之后你乘坐规定范围内的普速列车就不需要花钱了。但你需要好好考虑自己的游玩时间、游玩区域，仔细规划一下，有些 JR Pass 包含新干线，有些只包含有限次新干线，还有些不包含，还有些甚至连特急都不包含，请考虑这点。非 JR 类的通票包括市营地铁的通票和私铁的通票。不同公司的铁路通票不能在别的公司使用。但是！很有趣的一点是，即便是公司与公司之间，也会合作开行跨线列车，请仔细研究你的通票的规定，确保自己不违反其使用范围，或者准备好足够的罚款。对于旅行者，如果你有一定的规划能力，通票价格一般都可以回本，但别买了 JR Pass 之后不坐 JR 只坐私铁就是了。</p><p>日本铁路包含几个特性：大站快车和跨线车。我们分段来讲。接下来以 JR 为例，私铁和 JR 只有一些文字上的区别，搞清楚 JR 的各种操作，你理解私铁的机制也没有什么困难了。</p><p>先讲大站快车。请先把日本的铁路在脑海中模拟成中国国铁和地铁的一个混合物。国铁在中国国内设置了比如特等站、一等站、二等站、三等站之类的分级。对于 JR 来说，你可以做如下理解：JR 对地铁站也做了分级，各站停车的列车停靠所有站点，快速列车停靠二等站以上的站点，急行列车停靠一等站以上的站点，特急列车停靠特等站。需要重新强调一遍，这个站点的分级只是假定的，不代表 JR 运营的情况。还有一些其他名字的列车，需要具体情况具体分析，比如通勤特急就是稍微调整了一下停靠的站点。请查阅时刻表。也请适应“坐普通列车去大站，再做大站快车去更远的地方”这种通勤机制。名字比较正常的大站快车都是不收加快费的。但如果名字比较花里胡哨，请考虑其额外收费的可能性，有时候你要在站台上的某个机器付加快费。有些列车（一般是那种快到需要你付加快费的列车）还卖坐席，买指定席能给你指定一个座位，自由席也许也需要付费，也许不要，但你在大部分情况下依然能找到一个座位。JR 东日本还卖“指定席（坐席未指定）”这种抽象东西，一般出现在全列指定席列车上，你可以简单理解为名字比较花里胡哨的加快费。指定席可以简单对应国铁的硬座，自由席可以简单对应国铁的无座。</p><p>新干线也分等级。但新干线的时刻表都比较容易阅读，你可以提前要一份时刻表，计划一下坐哪趟车，把它当成 CR 的高铁坐也未尝不可。</p><p>题外话：中国国铁也收加快费，对于 K&#x2F;T&#x2F;Z 字头的列车来说，票价就包含了加快费；G&#x2F;D 字头的列车就更加了，虽然不是同一个定价系统。国铁其实还收空调费。国铁的计价看起来比较简单是因为你要先提前买票，而 12306 给你算好了价格。但缺点就是不能像 JR 那样随到随走，虽然说要赶 JR 的某趟特定列车你也要查时刻表就是了。</p><p>第二个特性就是跨线车。当你在 Google 地图上看到“不用下车换乘”之类的提示语时，说明你要坐一列跨线车。对于跨线车，举个熟悉的例子： 国铁就有很多跨线车（不如说国铁的跨线车多到你察觉不到国铁还有铁路线这东西）。比如国铁 Z5 次列车，从北京始发先走京广线到衡阳，再在衡阳切换到湘桂铁路到南宁，这就是京广线和湘桂铁路之间的跨线车。但在 JR 这里，你得把每个地铁站想象得具有国铁车站的特性。比如关西机场线从关西机场只到日根野（郊到不能再郊的郊区），但我想从关西机场直接坐到京都，怎么办？国内你可能要疯狂换乘，但 JR 贴心地为你准备了はるか号（没错，这就是那种名字花里胡哨，需要额外付加快费的列车），先走关西机场线到日根野，再走阪和线到天王寺，再走大阪环状线到大阪站，再走 JR 京都线到京都。依然需要注意，这里每条线路都有地铁的特性，上面跑着以上说的各站停车、快速、急行、特急列车，这些列车都是只在线内跑的，不会跨线，只有时间表上写明了要跨线的列车才会跨线。</p><p>记住以上两点还不够，作为游客来说，你不可能真的去仔细研究日程表吧……这个时候 Google 地图就派上了用场。输入起点输入终点，Google 地图自动给你指明要乘坐的线路、站点、速度等级、跨线与否，不用特别操心路线规划问题。再结合交通卡，计费也不用操心了，完美！……吗？然而你还是需要额外付一下加快费。所以请花时间适应这个过程。</p><p>另外速度比较快的列车发车间隔也要长一些，比如你要去成田机场赶飞机，把你从酒店门口接到机场的跨线特急列车也许就只有每天个位数趟。如果你要坐这种列车，记得提前查看时间表，也可以直接 Google 地图输入预定的出发到达时间来筛选。</p><p>毕竟是作为游客角度来谈铁路系统，缓急接续之类的操作就不说了，特别罕见的中途解挂之类的也不说了。如果实在是有一种操作，你琢磨了半天都不懂，那就带好翻译 APP，问工作人员吧。</p><p>乘坐体验：</p><ul><li><p>地铁&#x2F;长途铁路&#x2F;新干线：★★★★★</p><p>价格贵。不安检。准点率比较高。公司内部换乘比较简单，但跨公司换乘就是惨无人道的折磨了。这个评分是我夹带私货了，毕竟学习成本也是成本，但我还是要给五星，因为理解了机制之后真的很方便，很多时候完全不要换乘，一路做到底，既省时又省力，岂不美哉？运营是教科书级的，线路规划很人性化。</p></li><li><p>公交：★★☆☆☆</p><p>能刷交通卡，也能付钱。计费有些情况下不简单。（能坐火车谁坐公交啊.jpg）</p></li><li><p>飞机：★★★☆☆</p><p>准点率还不错。换乘相对简单。在大阪和东京需要考虑在哪个机场坐飞机。乘坐体验取决于航空公司，全服务航空公司的乘坐体验不错。</p></li></ul><p>韩国的铁路系统就没有日本这么多好说的。韩国也有高铁，叫 KTX，就是《釜山行》里面那种列车。坐高铁的时候记得别被丧尸咬了就行。</p><p>韩国的地铁也是集中在大城市，这里以首尔为例讲讲。首尔地铁就没有特别多的 XX 线需要你区分，以数字来命名市区的线路，市郊线路用字母命名。也不怎么开大站快车和跨线车，即便有，加快等级也只有一级，你可以把快速列车和普通列车很容易地区分开来。地铁线路还有分叉的情况，也请留意。</p><p>对于游客来说，普速铁路适用于 KTX 到不了的地方，比如三八线前线的坡州之类的……甚至平壤，通过京义线（原理上是首尔—新义州）。如果你足够有勇气，在 2024 年之前，你可以开一辆列车从首尔到新义州再到中国；当然，法律风险和生命风险自负。在 2024 年之后，京义线的部分区段已经被拆除了。</p><p>KTX 适用于朝鲜半岛上的大城市之间，比如首尔—光州或者首尔—釜山之类的。作为游客来说还是可以提前买票，但毕竟韩国就那么多城市，KTX 发车密度又不低，随到随走还是可以实现的。别的看一遍《釜山行》就好了。</p><p>需要讨论的是韩国的公交系统。韩国的公交系统真的强！是很用心地在运营公交线路。韩国公交相比地铁有其不可替代的便利性。</p><p>涉及公交系统要从你下飞机的那一刻开始。（如果你是从北边走路去韩国的，三八线附近没有公交坐。）虽然仁川机场通地铁，但公交明显更加便利，因为仁川出发的公交系统真的能把你一站直达式地从机场把你送到首尔的各个角落。指示屏之类的智能化设施能让你在等车时知道去哪等车，要等多久，非常方便。公交虽然说有其固有的“不知道什么时候等到车”的问题，但韩国人最大程度地减小了这个问题带来的影响，可以说还是很规范的。线路命名也很规范，首尔公交是按区域命名的，车身颜色则代表速度。</p><p>济州岛上没有地铁，只有公交，但公交也很发达，和首尔差不多。</p><p>在韩国，Google 地图不靠谱，需要去下载他们自己的地图 APP。这些地图 APP 使用起来也不是很方便，所以不要指望它能提供线路选择以外的帮助。</p><p>韩国公交卡叫 T-money，韩国境内旅游热点地区通用，也能去一些便利店买东西，但不能吃饭。</p><p>关于中长途交通，韩国的航空运营水平高，首尔金浦—济州的航线是全世界最繁忙的航线，廉价航空和全服务航空都做得很不错，处于世界前列的水平。国内线飞机主要适用于济州岛到岛外的航线。北京和上海有直接到金浦的航线，除此之外从中国大陆想去首尔就得落地仁川机场。国际火车在可预见的未来不会出现于三八线以南。邮轮有时候停靠济州或者釜山，作为中国旅客来说走路或者游泳去韩国算偷渡，除此之外应该是没有别的进入韩国的办法了。</p><p>乘坐体验：</p><ul><li><p>地铁：★★★★☆</p><p>有屏蔽门。计费环节比较简单。没有安检。不怎么开跨线车，大站快车存在，线路分叉也存在。有时间表，准点率比较高。内部换乘不错，也考虑了和公交的换乘。地铁站修得很深，像是人防工程；考虑到韩国的国家安全形势，这也无可非议。但不装自动扶梯就有点……其实只是某些出口不装自动扶梯，但你还是得绕路，很麻烦。</p></li><li><p>公交：★★★★★</p><p>价格比较低。车厢干净整洁，乘坐体验舒适，线路规划很人性化，等车体验不错，换乘简单。行业标杆！在别的国家你可以忘了公交的存在，但在韩国你不会忘了公交的。</p></li><li><p>飞机：★★★★☆</p><p>价格低廉，可惜不能随到随走，要过安检。国际线服务不错，仁川机场转机方便。美中不足的是大韩航空和韩亚航空要合并了，那合并之后我星空联盟常旅客怎么办？不过转投天合联盟倒也能多几个目的地就是了。</p></li><li><p>高铁：★★★★☆</p><p>和中国的高铁乘坐体验差不多，速度稍慢。</p></li><li><p>普速铁路：★★★☆☆</p><p>发车间隔长，站点被 KTX 覆盖了很多，剩下的都是游客不怎么去的城市。也不能去北边。不过作为覆盖特定城市的交通工具还是很有用的。</p></li><li><p>船：★☆☆☆☆</p><p>有飞机坐谁还坐船啊？尤其是考虑到飞机有点太便宜了……</p></li></ul><hr><p>总结：</p><p>看我给满分的几个选项就知道了，这篇文章的出炉就是为了吹境内的高铁、香港的 MTR、日本的铁路和韩国的公交的（这几个地区倒也是各有所长了）。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;（依据非常不完全的旅行经验得出，如有错误还请指出。主要考虑大城市的交通，小城市或农村不做特别考虑。以 2024 年的实际情况为准。中国的情况以中国大陆为准。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为很喜欢，所以在旅行时就着重注意了三国的公共交通方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们先假定读者对中国大陆的交</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="https://canophia.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>随笔 - 数学与算数</title>
    <link href="https://canophia.github.io/2024/10/25/1/"/>
    <id>https://canophia.github.io/2024/10/25/1/</id>
    <published>2024-10-24T19:01:00.000Z</published>
    <updated>2024-10-24T19:01:45.337Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>那是在我大一的时候，我高考考完，刚进数学系，什么也不明白，从来没有接触过太多数学，唯独对自己特别自信，于是报了一门课叫“几何与对称”。这门课内容也挺抽象的，是给零基础学生讲解各种近代数学大杂烩，包括但不限于群论、拓扑、复分析等等。老师是ABC，用中文讲课也费劲，基本上等于我去美国当助教的口语水平。但我还是狠心把这门课听了几周，结果发现……啥也学不会。我根本不懂什么叫群。对，乘法是有这个性质，但这和群有什么关系呢？群同态又是什么？开集有这个性质那个性质，但开集的具体例子是什么？拓扑又是什么？于是我就一头雾水地听了两周。</p><p>我感觉这样下去不行，于是就跑到图书馆，好好看了看这几次课记下来的笔记。（没错，我那时候甚至还记笔记！）我对着笔记看了几遍，又把习题看了几遍。</p><p>那一天是下午，我坐在图书馆靠窗的座位上，面前就是窗户。我仔细地把笔记一字排开，排满了整张桌子。阳光明媚而不刺眼，我抬头望向蓝天，突然就明白了这么多定义究竟是在讲什么。我永远也不会忘记这一刻。</p><p>那一刻的感觉和五年前的另一次感觉无比类似。那是我第一次拿到八年级数学书。当时我还很年轻，脑子是全新的，很好使，发教材的那一天我会把所有教材全部看一遍。于是我把数学教材看了一遍，但可能是唯一一次我被教材给难住的情况出现了：我完全看不懂什么叫函数。于是我就把书合上，不再去想这个问题。等到对应的单元开始上课的时候，我翻开书本，一下子就完全明白了：函数就是值和值之间的对应，就是无论给一个什么值，都可以通过查表找到另一个值。</p><p>这两次经历的背后可以说是数学史上的飞跃吧。在这之前，人们做数学的方式属于是看到什么做什么，就事论事。解二次方程就属于典型的就事论事，虽然很难想到，但配方是已知的技巧，开根号也是已知的技巧，两者结合起来就得到了解二次方程的办法。直到今天，把已知的技巧排列组合起来也是很常用的办法，很多数学家也正在做这样的事情。</p><p>但函数和群论或者拓扑属于是另一种形式的数学。人们发现，把某个东西推广到最广的意义上，和现实生活中的东西可能很相似，这也许能更好地帮助解决问题。比如说群，任何只包含最低限度的乘法的集合都可以叫做群，不同的乘法可以给出不同的群。这种抽象到脱离现实的东西却能解决许多问题。</p><p>只不过，所有这种东西的提出都是为了一个目标：把一个人们不熟悉的事物和一个人们熟悉的事物联系起来。所以我一直持有“数学是类比科学”的观点，所有问题的解决不是来自于一个人的灵光乍现，而是对无数前人工作的一次次改进、迁移。在 Galois 那个年代，没有人关心什么置换群，Galois  只是发现了“这个根和那个根不一样”，后来人对此加以完善罢了。概形的来源可以看我翻译的 Hartshorne 上的原文。</p><p>说回正题。这件事告诉我们什么呢？首先是不要当名词党。如果你只关心曲线这种简单的东西，那就不要去讨论概形了，这是类比的基础，学习更高级的内容没有特别的好处。但要学习更复杂的概形的话，就应该学学曲线这种已有的知识，这上面的性质是很多附加内容的基础。另外的一点，不用抗拒复杂的抽象定义，也许在算数里面永远解决不了的问题，用上了抽象观点之后三五下就解决了。还有就是对于什么也不明白的学生来说，不要着急，找个安静的下午，对着窗户想一想，这几节课到底讲了什么，也许你也会茅塞顿开。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;那是在我大一的时候，我高考考完，刚进数学系，什么也不明白，从来没有接触过太多数学，唯独对自己特别自信，于是报了一门课叫“几何与对称”。这门课内容也挺抽象的，是给零基础学生讲解各种近代数学大杂烩，包括但不限于群论、拓扑、复分析等等。老师是ABC，用中文讲课也费劲，基本上等于我</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="https://canophia.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>了解 Canophia</title>
    <link href="https://canophia.github.io/2024/08/23/Learn-Canophia/"/>
    <id>https://canophia.github.io/2024/08/23/Learn-Canophia/</id>
    <published>2024-08-22T21:33:09.000Z</published>
    <updated>2025-04-28T15:07:27.594Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>简单的介绍：</p><ul><li>姓名：Canophia Kochiya</li><li>生日：某一年的秋分</li><li>职业：初级魔法使</li><li>教育：毕业于中国魔法学院（北京）</li><li>联系：如果没有其他授权，请使用“你第一次认识我的那个平台”的私信功能。如果该平台没有私信功能，或者你是现实生活中认识的我，请使用邮件联系。</li></ul><p>在需要验证真实性的场合，请使用如下的 RSA 公钥。</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">-----BEGIN PUBLIC KEY-----</span><br><span class="line">MIIBITANBgkqhkiG9w0BAQEFAAOCAQ4AMIIBCQKCAQBS/pGHLjjv3c/hhHK5LLQ9</span><br><span class="line">T0UR1NYpSNTFUtmcB9GUoHdfgNDnq+S1k7vDuRYpdsEUEBg9KVZZFTr8Pe4aDlUt</span><br><span class="line">wvUN1kkd4jp+O/5hUxHWHBW8Ry1RD7FYre6hFSdsqc4kSim4vGUHWqyT24DBzhX0</span><br><span class="line">4ALcc8dixvrdDNp58YwgQeSq085Tyb+H9va1tUeFhL4IyUlU7PEfekQPVAZd2PMa</span><br><span class="line">DqFxfMC3tJQIk+gXJLgNCR/q28p7TI4VGl4THuFhDIK3JZp+o3QcHJLwVHtTZD7Q</span><br><span class="line">lwwaLAIz14YKw3tv7766uhGgGb5rlIAkNHzDeKZwBxEIeq/Bu7cXfA+mbznOMs8d</span><br><span class="line">AgMBAAE=</span><br><span class="line">-----END PUBLIC KEY-----</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>一些小知识：</p><ul><li>Kochiya 是东风谷早苗的 Kochiya。</li><li>使用如下语言：中文（普通话，母语水平）、英文（C1）、法语（A1）、日语（A2）；C&#x2F;C++、Pascal。</li><li><del>梦想是当 VTuber (?)</del> 已经成为了 VTuber，<del>目前使用阿库露模型</del> 有自己的皮套，如果有缘分的话可以在 Bilibili 刷到我。</li><li>魔法什么的我已经学得够多了！希望学习一些和现实更加相关的东西。</li><li>也可以使用无线电来找到我。由于太容易被开盒，因此请私聊我询问呼号。</li><li>对如何建造一个有效的交通运输系统感兴趣。</li><li>可以向我寻求心理帮助。试过的人都说好！</li><li>喜欢旅行。独自旅行为主，但也希望能够有一起旅行的好友。</li><li>最喜欢的电子游戏类型是解谜，但没有其他特别的偏好。好玩的游戏我都喜欢玩。喜欢收集成就和面对挑战。轻度晕 3D。</li><li>口味偏古典。这指的是各种意义上的古典，包括但不限于：魔法学的偏好、游戏（不限于电子游戏）的偏好、音乐的偏好，等等。</li><li>知名恋爱脑。</li></ul>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;简单的介绍：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;姓名：Canophia Kochiya&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生日：某一年的秋分&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;职业：初级魔法使&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;教育：毕业于中国魔法学院（北京）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;联系：如果没有其他授权，请使用“你第一次认识我的那</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
